\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pstricks-add}

\begin{document}
	
	\title{ Série générale E3C \\ Corrigé du n°2 \\ Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES - Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	Ce QCM comprend cinq questions. Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte. Les questions sont indépendantes. Pour chaque question, indiquer le numéro de la question et recopier sur la copie la lettre correspondante à la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée mais il peut être nécessaire d'effectuer des recherches au brouillon pour aider à déterminer votre réponse. Chaque réponse correcte rapporte 1 point. Une réponse incorrecte ou une question sans réponse n'apporte ni ne retire de point.
	
	\subsection*{Question 1}
	L'inéquation $e^{-2x} > 0$ d'inconnue $x$ a pour ensemble de solutions :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $\mathbb{R}$
		\item[b.] $]0 ; +\infty[$
		\item[c.] $]-\infty ; 0[$
		\item[d.] $\emptyset$
	\end{itemize}
	
	On sait que quel que soit $a \in \mathbb{R}$, $e^a > 0$. L'ensemble des solutions est donc $\mathbb{R}$.
	
	\subsection*{Question 2}
	Pour tout réel $x$, $(e^x - 1)^2$ est égal à :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $e^{2x} - 1$
		\item[b.] $e^{2x} + 1$
		\item[c.] $e^{2x} - 2e^x + 1$
		\item[d.] $e^{(x^2)} - 1$
	\end{itemize}
	
	D'après l'identité $(a - b)^2 = a^2 + b^2 - 2ab$, $(e^x - 1)^2 = e^{2x} + 1 - 2e^x$.
	
	\subsection*{Question 3}
	Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x) = e^{5x-1}$. Pour tout réel $x$, $f'(x)$ est égal à :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $e^{5x-1}$
		\item[b.] $5e^{5x}$
		\item[c.] $5e^{5x-1}$
		\item[d.] $5xe^{5x-1}$
	\end{itemize}
	
	On sait que $(e^u)' = u' \times e^u$. Avec $u(x) = 5x - 1$, $u'(x) = 5$, donc $f'(x) = 5e^{5x-1}$.
	
	\subsection*{Question 4}
	Dans un repère orthonormé, la droite passant par $A(4; 7)$ et de vecteur normal $\vec{n}\left( \begin{array}{c}
		-1 \\
		3 \end{array} \right)$ a pour équation :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $3x + y - 19 = 0$
		\item[b.] $3x + y + 19 = 0$
		\item[c.] $-x + 3y + 17 = 0$
		\item[d.] $-x + 3y - 17 = 0$
	\end{itemize}
	
	Soit $d$ la droite dont on cherche l'équation. $M(x ; y) \in d \Leftrightarrow \overrightarrow{AM}$ et $\vec{n}$ sont orthogonaux, donc $\overrightarrow{AM} \cdot \vec{n} = 0$. Avec $\overrightarrow{AM} \left( \begin{array}{c}
		x-4 \\
		y-7 \end{array} \right)$ et $\vec{n} \left( \begin{array}{c}
		-1 \\
		3 \end{array} \right)$, on obtient :
	\[ M(x ; y) \in d \Leftrightarrow -(x - 4) + 3(y - 7) = 0 \Leftrightarrow -x + 3y - 17 = 0. \]
	
	\subsection*{Question 5}
	Le plan est muni d'un repère orthonormé. On considère l'équation de cercle $x^2 - 4x + (y + 3)^2 = 3$. Son centre a pour coordonnées :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $(-2 ; -3)$
		\item[b.] $(2 ; -3)$
		\item[c.] $(-4 ; 3)$
		\item[d.] $(4 ; -3)$
	\end{itemize}
	
	$x^2 - 4x + (y + 3)^2 = 3 \Leftrightarrow (x - 2)^2 - 4 + (y + 3)^2 = 3 \Leftrightarrow (x - 2)^2 + (y - (-3))^2 = 7$. On a donc $CM^2 = 7$, avec $C(2 ; -3)$.
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	

	\subsection*{1.}
	On peut dresser un arbre pondéré de probabilités :
	
	\begin{tikzpicture}
	[level 1/.style={level distance=2cm,
		sibling distance=3cm},
	level 2/.style={level distance=2.5cm,
		sibling distance=1.5cm}]
	\node {} [grow'=right]
	child {node {$C$}
		child {node {$E$}
			edge from parent node[above] {$\ldots$}
		}
		child {node {$\overline E$}
			edge from parent node[below] {$\ldots$}
		}
		edge from parent node[above] {$0,4$}
	}
	child {node {$\overline C$}
		child {node {$E$}
			edge from parent node[above] {$0,3$}
		}
		child {node {$\overline E$}
			edge from parent node[below] {$0,7$}
		}
		edge from parent node[below] {$0,6$}
	}
	;
\end{tikzpicture}


	
	
	\begin{itemize}
		\item On a  $P(C) = 0,40$; 
		\item L'énoncé donne  $P(C \cap E) = 0,24$; 
		\item  L'énoncé donne également $ P_{\overline{C}}(E)= 0,30$.
	\end{itemize}
	
	
	\subsection*{2.}
	On a $P(C \cap E) = P(C) \times P_{\overline{C}}(E) = 0,6 \times 0,7 = 0,42$.
	
	\subsection*{3.}
	On a $P(C) \times P_C(E)= 0,4 \times P_C(E)= 0,24$. On en déduit que $P_C(E) = \frac{0,24}{0,4} = \frac{6}{10} = 0,6$.
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(E) = P(E \cap C) + P(E \cap \overline{C}) = 0,4 \times 0,6 + 0,6 \times 0,3 = 0,24 + 0,18 = 0,42.
	\]
	
	\subsection*{4.}
	On a $P(C \cap E) = 0,4 \times 0,6 = 0,24$ et $P(C) \times P(E) = 0,4 \times 0,42 = 0,168$.
	
	Comme $P(C \cap E) \neq P(C) \times P(E)$, on en déduit que les évènements $C$ et $E$ ne sont pas indépendants.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{Partie A}
	\subsubsection*{1.}
	On sait que pour une suite géométrique de premier terme $u_0$ et de raison $q$, le terme général de rang $n$, s'écrit $u_n = u_0 \times q^n$.
	\[
	u_8 = 0,2 \times 2^{18} = 0,2 \times 262144 = 52428,8.
	\]
	\[
	u_{50} = 0,2 \times 2^{50} \approx 2,25 \times 10^{14}.
	\]
	
	\subsubsection*{2.}
	$S = u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + u_4 + \ldots + u_{18} = 0,2 + 0,4 + 0,8 + 1,6 + \ldots + 52428,8$.
	\[
	2S = 0,4 + 0,8 + 52428,8 + 104857,6.
	\]
	Par différence (deuxième ligne moins première ligne) :
	\[
	S = 104857,6 - 0,2 = 104857,4.
	\]
	
	\subsubsection*{3.}
\begin{center}
	$\begin{array}{|l|}\hline
		U \gets  0,2\\
		S \gets 0,2\\
		N \gets 0\\
		~\\
		\text{Tant que \ldots \ldots}\\
		\quad U ← U * 2\\
		\quad S ← S + U\\
		\quad N \gets N + 1\\
		~\\
		
		\text{Fin tant que}~~~~~~~\\
		\text{Afficher}\: N\\ \hline
	\end{array}$
\end{center}

	
		

	
	\subsection*{Partie B}

	On retrouve dans les sommes versées par Claude exactement les premiers termes de la suite de la partie A et le total des sommes versées d'après le résultat de la question 3 de la partie A est 104857,40 €. Camille pourra donc acheter l'appartement.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

\begin{center}
	\psset{unit=0.75cm,arrowsize=2pt 4}
	\begin{pspicture}(17.5,5.8)
		\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](17.5,5.8)
		\psline[linecolor=white,linewidth=1.5pt](0,1)(14.3,5.8)
		\psline[linecolor=white](1.35,1.4)(2.5,0.8)(9,3)(7.7,3.5)
		\psline(3.3,2.1)(3.3,3.2)(5.85,4.1)(5.85,2.9)(9.7,4.2)(16.7,1)(5.85,2.9)
		\psline(16.7,1)(3.3,2.1)
		\psline[linecolor=white,linestyle=dashed](3.3,2.1)(2.5,2.5)(5,3.4)(5.85,2.9)
		\psline[linestyle=dashed](3.3,3.2)(2.5,3.7)(5,4.5)(5.85,4.1)
		\psline[linestyle=dashed](2.5,2.5)(2.5,3.7)
		\psline[linestyle=dashed](5,3.4)(5,4.5)
		\psline{<->}(5.6,3)(9.6,4.4)\uput[u](7.6,3.7){9 m}
		\psline{<->}(10,4.3)(16.7,1.2)\uput[u](13.35,2.75){18 m}
		\psline(9.45,4.07)(9.7,3.95)(10,4.1)
		\uput[d](3.3,2){A}\uput[d](5.85,2.9){B}\uput[u](9.7,4.2){D}\uput[dr](16.7,1){T}
	\end{pspicture}
\end{center}
	
	\subsection*{1.}
	Les droites $(TD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires, les vecteurs $\overrightarrow{TD}$ et $\overrightarrow{DB}$ sont donc orthogonaux : leur produit scalaire est donc nul.
	
	\subsection*{2.}
	D'après la relation de Chasles : $\overrightarrow{TA} \cdot \overrightarrow{TB} = (\overrightarrow{TD} + \overrightarrow{DA}) \cdot \overrightarrow{TB} = \overrightarrow{TD} \cdot \overrightarrow{TB} + \overrightarrow{DA} \cdot \overrightarrow{TB}$.
	
	Or $\overrightarrow{TD} \cdot \overrightarrow{TB} = \overrightarrow{TD} \cdot \overrightarrow{TD} = TD^2 = 324$.
	
	D'autre part $\overrightarrow{DA} \cdot \overrightarrow{TB} = \overrightarrow{DA} \cdot \overrightarrow{DB} = (7,32 + 9) \times 9 = 146,88$.
	
	Finalement :
	\[
	\overrightarrow{TA} \cdot \overrightarrow{TB} = 324 + 146,88 = 470,88
	\]
	
	\subsection*{3. Méthode 1:}
	On sait que $\overrightarrow{TA} \cdot \overrightarrow{TB} = TA \times TB \times \cos (\widehat{ATB}) \quad(1)$.
	
	Or d'après le théorème de Pythagore appliqué au triangle $TDB$ rectangle en $D$, on a :
	\[
	AT^2 = AD^2 + TD^2 = 16,322 + 182 = 590,3424.
	\]
	L'égalité $(1)$ s'écrit donc :
	\[
	470,88 = \sqrt{405} \times \sqrt{590,3424} \times \cos (\widehat{ATB}), \text{ d'où }
	\cos (\widehat{ATB}) = \frac{470,88}{\sqrt{405} \times \sqrt{590,3424}} \approx 0,96301.
	\]
	
	La calculatrice donne $\widehat{ATB} \approx 15,63^{\circ}, \text{ soit } \widehat{ATB} \approx 15,6^{\circ} \text{ au dixième près.}$
	
	\subsection*{3. Méthode 2:}
	Dans le triangle $ATD$ rectangle en $D$ :\\
	$ \tan (\widehat{ATD}) = \frac{AD}{TD} = \frac{9+7,32}{18} \approx 0,90667, \text{ d'où } \widehat{ATD} \approx 42,1975°.$\\
	Dans le triangle $BTD$ rectangle en $D$ :\\
	$ \tan (\widehat{BTD}) = \frac{BD}{TD} = \frac{9}{18} = \frac{1}{2}, \text{ d'où } \widehat{BTD} \approx 26,5651^{\circ}.$\\
	On a donc par différence $\widehat{ATB} \approx 42,1975^{\circ} - 26,5651^{\circ} \approx 15,6324^{\circ} \text{ soit } 15,6^{\circ} \text{ au dixième près.}$
	
\end{document}
